---
Titre: ontologie messianique II (espace de la vie)
Numero: 18
Liens: ["ontologie messianioque I (temps historique)", "magie prosaïque"]
---
> Aussi en viendrai-je maintenant à la période centrale de ma vie avec Berlin qui couvre toute la fin de l'enfance jusqu'au début de mes études : l'impuissance devant la ville. Elle avait un double fondement : d'une part un très mauvais sens de l'orientation ; s'il m'a fallu trente ans pour que les notions de droite et de gauche me deviennent naturelles, pour que je parvienne à savoir comment on se sert d'un plan de ville, le savoir de cette maladresse était loin d'être acquis, et si quelque chose était de nature à augmenter ma répugnance à en prendre connaissance, c'était l'obstination avec laquelle ma mère me mettait le nez dessus. C'est elle que je rends responsable si aujourd'hui encore je ne sais pas me faire une tasse de café, et c'est à sa propension à faire des moindres petits services et agissements un test de mon aptitude à la vie pratique que je dois ma résistance rêveuse lors des promenades que nous faisions ensemble dans les rues de la City que je parcourais rarement. Mais, à l'inverse, qui sait quelle part de mes rapports actuels avec les rues de la Ville revient à cette résistance ? Et en particulier de ce regard qui semble ne pas voir le tiers de ce qu'il saisit. Je me souviens également que rien n'était plus intolérable à ma mère que l'embarras qui me donnait toujours un demi-pas de retard sur elle quand nous marchions dans les rues. Sembler plus lent, plus maladroit, plus sot que je ne l'étais, j'ai pris cette habitude alors que nous marchions ensemble et elle fait courir le grand danger qu'on se croie plus rapide, plus adroit et plus malin qu'on ne l'est.
Depuis longtemps, des années à vrai dire, je caresse l’idée d’organiser graphiquement sur une carte l’espace de la vie — bios. (Chroniques berlinoises, in Écrits auto-biographiques, trad. C. Jouanlanne & J.F. Poirier)

(Note : analogue à l'actualisation du temps historique, envisager une actualisation de "l'espace de la vie")